{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Benvingut a la meua web","text":"<p>Benvingut/da a la meua web. Aquest espai naix amb la voluntat de ser tant una plataforma de suport docent per a diferents assignatures (DAW, DAM, ASIX) com un lloc personal on compartir\u00e9 investigacions, reptes i continguts vinculats a altres tecnologies que considere d'inter\u00e9s, encara que no formen part de la doc\u00e8ncia habitual a l\u2019institut o la universitat.</p> <p>Mitjan\u00e7ant el men\u00fa lateral es pot accedir de manera directa a cada assignatura, tem\u00e0tica o apartat d\u2019investigaci\u00f3. Trobar\u00e0s organitzats els materials, recursos i projectes de cada secci\u00f3 i actualitzar\u00e9 regularment el contingut amb noves publicacions i recursos.</p>"},{"location":"#qui-soc","title":"Qui s\u00f3c?","text":"<p>Em dic Juanra Collado. S\u00f3c de El Perell\u00f3, tot i que actualment visc a Gandia.</p> <p>S\u00f3c enginyer en Inform\u00e0tica per la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (UPV), amb un m\u00e0ster en Enginyeria del Programari per la mateixa universitat i un m\u00e0ster en Desenvolupament d\u2019Aplicacions Web per la Universitat Oberta de Catalunya (UOC). </p> <p>Abans de dedicar-me a la doc\u00e8ncia, vaig desenvolupar la meua traject\u00f2ria professional com a desenvolupador web i com a desenvolupador Big Data, la qual cosa m\u2019ha aportat una visi\u00f3 pr\u00e0ctica i actualitzada del sector tecnol\u00f2gic.</p> <p>Actualment, exercisc com a professor a l\u2019IES Maria Enr\u00edquez de Gandia i com a professor col\u00b7laborador a la Universitat Oberta de Catalunya.</p> <p>Entre les meues principals inquietuds tecnol\u00f2giques es troba l\u2019exploraci\u00f3 de les possibilitats que ofereixen el cloud computing o la intel\u00b7lig\u00e8ncia artificial, entre altres.</p>"},{"location":"construccio/","title":"Continguts","text":"<p>Aquest apartat est\u00e0 en construcci\u00f3.</p>"},{"location":"cloud/u0_continguts/","title":"Continguts","text":"<p>Els continguts del curs estan separats en 6 unitats. Cal tenir en compte que alguns dels continguts, tot i estar emmarcats dins d'una unitat, es treballen de forma continua i transversal al llarg de tot el curs</p> <ul> <li>U1 - Introducci\u00f3 al n\u00favol i a AWS</li> <li>U2 - Infraestructura gloval, serveis principals i seguretat</li> <li>U3 - Xarxes virtuals i serveis de c\u00f2mput</li> <li>U4 - Emmagatzenament i bases de dades al n\u00favol</li> <li>U5 - Facturaci\u00f3, costos i optimitzaci\u00f3</li> <li>U6 - Arquitectura escalable, resilient i monitoritzaci\u00f3</li> </ul>"},{"location":"cloud/u0_ra/","title":"Resultats d'aprenentatge (RA's)","text":"<p>Els resultats d'aprenentatge de s'han d'assolir en aquest m\u00f2dul s\u00f3n els seg\u00fcents:</p> <ul> <li>RA1. Compr\u00e9n els fonaments de la computaci\u00f3 en el n\u00favol, els seus avantatges enfront de sistemes tradicionals, el marc d'adopci\u00f3, els principis de migraci\u00f3 i els aspectes clau de facturaci\u00f3, aix\u00ed com l'estimaci\u00f3 i optimitzaci\u00f3 de costos.</li> <li>RA2. Identifica els components clau de la infraestructura global del n\u00favol, diferenciant serveis principals, regions, zones de disponibilitat i aplicant mesures b\u00e0siques de seguretat com el model de responsabilitat compartida, gesti\u00f3 d'accessos i protecci\u00f3 de dades.</li> <li>RA3. Dissenya i configura xarxes virtuals i serveis de c\u00f2mput en el n\u00favol, aplicant bones pr\u00e0ctiques de seguretat, estrat\u00e8gies de balanceig de c\u00e0rrega, escalat autom\u00e0tic, aprofitant tecnologies serverless, contenidors i m\u00e0quines virtuals segons casos d'\u00fas espec\u00edfics.</li> <li>RA4. Gestiona serveis d'emmagatzematge i bases de dades en el n\u00favol, seleccionant tecnologies adequades per a casos espec\u00edfics i dissenya arquitectures escalables i resilients utilitzant eines de monitoratge i optimitzaci\u00f3 per a millorar el rendiment.</li> </ul> <p>Recorda revisar la guia de l'alumne</p> <p>En Aules trobar\u00e0s la guia de l'alumne amb m\u00e9s detalls sobre els RA's, criteris d'avaluaci\u00f3 i continguts.</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/","title":"U1 - Introducci\u00f3 al n\u00favol i a AWS","text":"<p>\ud83c\udfaf RA's vinculats: RA1 i RA2</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#que-es-la-computacio-al-nuvol","title":"\u2601\ufe0f Qu\u00e8 \u00e9s la computaci\u00f3 al n\u00favol?","text":"<p>La computaci\u00f3 al n\u00favol (cloud computing) \u00e9s la distribuci\u00f3 de serveis inform\u00e0tics a trav\u00e9s d\u2019internet: servidors, emmagatzematge, bases de dades, xarxes, programari, an\u00e0lisi i molt m\u00e9s.</p> <p>Permet accedir als recursos de manera remota, sota demanda i pagant nom\u00e9s pel que s'utilitza.</p> <p>\ud83d\udccc Aquesta tecnologia ha canviat la manera com les empreses desenvolupen, despleguen i mantenen les seues aplicacions.</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#diferencies-amb-el-model-tradicional-on-premise","title":"\ud83d\udd01 Difer\u00e8ncies amb el model tradicional (on-premise)","text":"<p>En un model tradicional, l\u2019empresa ha de:</p> <ul> <li>Comprar maquinari i llic\u00e8ncies de programari</li> <li>Instal\u00b7lar i configurar servidors</li> <li>Gestionar manteniment f\u00edsic i actualitzacions</li> <li>Assumir costos inicials elevats</li> </ul> <p>Amb el n\u00favol:</p> <ul> <li>Els recursos s\u2019utilitzen com un servei, com si foren llogats</li> <li>Es paga segons l\u2019\u00fas (com una factura d\u2019aigua o electricitat)</li> <li>S\u2019elimina la necessitat de manteniment f\u00edsic</li> </ul> <p> Infraestructura tradicional vs. computaci\u00f3 al n\u00favol - Font: softexpert</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#caracteristiques-principals-del-nuvol","title":"\ud83e\udde9 Caracter\u00edstiques principals del n\u00favol","text":"<ol> <li> <p>Escalabilitat</p> <ul> <li>Els recursos poden cr\u00e9ixer o reduir-se autom\u00e0ticament segons les necessitats (per exemple, m\u00e9s servidors si augmenta el tr\u00e0nsit web).</li> <li>L\u2019escalabilitat pot ser vertical (millorar una m\u00e0quina) o horitzontal (afegir m\u00e9s m\u00e0quines).</li> </ul> </li> <li> <p>Elasticitat</p> <ul> <li>Capacitat per adaptar-se en temps real a canvis de demanda. L\u2019elasticitat sol ser temporal i autom\u00e0tica.</li> </ul> </li> <li> <p>Alta disponibilitat</p> <ul> <li>Els serveis es distribueixen entre m\u00faltiples ubicacions f\u00edsiques per garantir que continuen funcionant fins i tot si hi ha fallades.</li> </ul> </li> <li> <p>Model de pagament per \u00fas</p> <ul> <li>L\u2019usuari nom\u00e9s paga pels recursos utilitzats: hores de computaci\u00f3, GB d\u2019emmagatzematge, transfer\u00e8ncia de dades, etc.</li> </ul> </li> <li> <p>Acc\u00e9s global</p> <ul> <li>Es pot accedir als recursos des de qualsevol lloc del m\u00f3n, sempre que es tinga connexi\u00f3 a Internet.</li> </ul> </li> <li> <p>Gesti\u00f3 delegada</p> <ul> <li>El prove\u00efdor del n\u00favol s'encarrega del manteniment, seguretat f\u00edsica, actualitzacions i monitoratge.</li> </ul> </li> </ol> <p>Exemple real</p> <p>Imagina una empresa que llan\u00e7a una nova aplicaci\u00f3 m\u00f2bil. Amb el n\u00favol:     - Pot comen\u00e7ar amb pocs recursos.     - Si t\u00e9 \u00e8xit i creix el nombre d\u2019usuaris, el sistema escala autom\u00e0ticament.     - Si la campanya acaba, redueix recursos i costos autom\u00e0ticament.</p> <p>Exemple real</p> <p>Imagina una empresa que ven entrades per a esdeveniments:     - De normal, la web t\u00e9 un tr\u00e0fic de 2000 persones simult\u00e0nies.     - De repent, Bad Bunny decideix vendre entrades a trav\u00e9s d'aquesta plataforma.     - En una infraestructura on-premise, no seria viable ja que no tindrien capacitat.     - Gr\u00e0cies al n\u00favol, poden contractar m\u00e9s capacitat de c\u00f2mput durant unes hores o dies i despr\u00e9s tornar a la normalitat.</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#models-de-servei-iaas-paas-saas","title":"\ud83e\uddf1 Models de servei: IaaS, PaaS, SaaS","text":"<p>La computaci\u00f3 al n\u00favol es divideix segons el nivell de control i responsabilitat que t\u00e9 l\u2019usuari:</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#iaas-infrastructure-as-a-service","title":"\ud83d\udda5\ufe0f IaaS (Infrastructure as a Service)","text":"<p>Qu\u00e8 ofereix? Infraestructura virtualitzada: servidors, discos, xarxes, etc.</p> <p>L\u2019usuari controla: El sistema operatiu, aplicacions, configuracions, actualitzacions.</p> <p>\ud83d\udccc Exemples en AWS: EC2, EBS, VPC, Elastic Load Balancing</p> <p>\u2705 Ideal per a: - Administradors de sistemes - Desenvolupadors que necessiten control total</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#paas-platform-as-a-service","title":"\ud83d\udee0\ufe0f PaaS (Platform as a Service)","text":"<p>Qu\u00e8 ofereix? Una plataforma preparada per executar aplicacions, sense preocupar-se de la infraestructura.</p> <p>L\u2019usuari controla: Nom\u00e9s el codi i la configuraci\u00f3 de l'aplicaci\u00f3.</p> <p>\ud83d\udccc Exemples en AWS: Elastic Beanstalk, AWS Lambda (amb matisos)</p> <p>\u2705 Ideal per a: - Desenvolupadors que volen centrar-se en el codi - Prototipat r\u00e0pid d'aplicacions</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#saas-software-as-a-service","title":"\ud83d\udcbb SaaS (Software as a Service)","text":"<p>Qu\u00e8 ofereix? Aplicacions llestes per utilitzar a trav\u00e9s d\u2019Internet.</p> <p>L\u2019usuari controla: Nom\u00e9s l\u2019\u00fas del servei. No cal instal\u00b7lar, configurar ni actualitzar res.</p> <p>\ud83d\udccc Exemples en AWS: Amazon WorkMail, Amazon Chime \ud83d\udccc Altres exemples: Google Docs, Dropbox, Micros</p> <p> Comparativa models - Font: zscaler</p> <p>Met\u00e0fora amb una casa</p> <ul> <li>IaaS: Llogues una casa buida. Tu portes mobles, cuines i la neteges.</li> <li>PaaS: Llogues una casa moblada. Tu nom\u00e9s cuines i vius.</li> <li>SaaS: Vas a un hotel amb tot incl\u00f2s.</li> </ul>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#models-de-desplegament-public-privat-i-hibrid","title":"\ud83c\udf10 Models de desplegament: P\u00fablic, Privat i H\u00edbrid","text":""},{"location":"cloud/u1_continguts/#nuvol-public","title":"\ud83d\udd13 N\u00favol p\u00fablic","text":"<p>Els recursos s\u2019allotgen en centres de dades d\u2019un prove\u00efdor (com AWS) i es comparteixen entre m\u00faltiples clients.</p> <p>\u2705 Avantatges: - Menor cost inicial - Escalabilitat immediata - Manteniment a c\u00e0rrec del prove\u00efdor  </p> <p>\ud83d\udcdb Desavantatges: - Menys control directe - Possibles preocupacions de privadesa en entorns regulats  </p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#nuvol-privat","title":"\ud83d\udd10 N\u00favol privat","text":"<p>Infraestructura dedicada exclusivament a una sola organitzaci\u00f3.</p> <p>Pot estar allotjada: - A les instal\u00b7lacions de l\u2019empresa - O gestionada per un prove\u00efdor en un entorn dedicat  </p> <p>\u2705 Avantatges: - Major control, seguretat i personalitzaci\u00f3</p> <p>\ud83d\udcdb Desavantatges: - Costos m\u00e9s alts - Escalabilitat i flexibilitat limitada  </p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#nuvol-hibrid","title":"\ud83c\udf29\ufe0f N\u00favol h\u00edbrid","text":"<p>Combinaci\u00f3 de n\u00favol privat i p\u00fablic. Permet aprofitar el millor de cada m\u00f3n.</p> <p>\u2705 Exemple: - L\u2019empresa mant\u00e9 dades sensibles en n\u00favol privat - I utilitza el n\u00favol p\u00fablic per a c\u00e0rregues de treball temporals  </p> <p> P\u00fablic vs Privat vs H\u00edbrid - Font: abusix</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#introduccio-a-aws","title":"\ud83d\ude80 Introducci\u00f3 a AWS","text":"<p>Amazon Web Services (AWS) \u00e9s el l\u00edder mundial en serveis al n\u00favol, amb milers de milions de d\u00f2lars d\u2019infraestructura distribu\u00efda globalment.</p> <p>\ud83d\udccc Fundada en 2006, ofereix m\u00e9s de 200 serveis que cobreixen tots els \u00e0mbits del desenvolupament inform\u00e0tic: c\u00f2pia de seguretat, IA, an\u00e0lisi de dades, desplegament web, etc.</p> <p>Sabies qu\u00e8 Amazon guanya m\u00e9s diners amb AWS que amb la seua tenda?</p> <p>Encara que Amazon \u00e9s conegut per la majoria de la poblaci\u00f3 per la seua tenda online, el 61,4% dels seus beneficis provenen de AWS i tan sols el 38,6% restant provenen de la tenda.</p> <p> Infraestructura global d\u2019AWS - Font: salesforce</p>"},{"location":"cloud/u1_continguts/#serveis-fonamentals-que-es-treballaran-durant-el-curs","title":"\ud83d\udd27 Serveis fonamentals que es treballaran durant el curs","text":"Servei Funci\u00f3 principal EC2 Servidors virtuals S3 Emmagatzematge d\u2019objectes IAM Gesti\u00f3 d\u2019usuaris i permisos RDS Bases de dades relacionals Lambda Execuci\u00f3 de codi sense servidor <p>\ud83d\udcac Curiositat Netflix, NASA, BMW, i moltes start-ups utilitzen AWS per al seu funcionament diari.</p> <p>Pr\u00e0ctica sugerida</p> <p>En aquest punt, es recomana fer les pr\u00e0ctiques de la unitat 1 per tindre un primer contacte amb la plataforma.</p> <p>Curs AWS Academy Cloud Foundations </p> <p>Una vegada dins d'AWS (cal fer les pr\u00e0ctiques abans), es recomana realitzar el m\u00f2dul 0 (Introducci\u00f3n al curso) i el m\u00f2dul 1 (Informaci\u00f3n general sobre conceptos de la nube) del curs de AWS Academy Cloud Foundations.</p>"},{"location":"cloud/u1_practiques/","title":"Pr\u00e0ctiques","text":"<p>IMPORTANT</p> <p>Aquestes pr\u00e0ctiques no s\u00f3n obligat\u00f2ries, per\u00f2 s\u00ed recomanables per a poder realitzar els entregables (Aules).</p>"},{"location":"cloud/u1_practiques/#practica-1-primer-contacte-amb-aws","title":"Pr\u00e0ctica 1 - Primer contacte amb AWS \u2601\ufe0f","text":"<p>IMPORTANT</p> <p>Aquesta pr\u00e0ctica no podr\u00e0s fer-la fins que el professor no et done d'alta a AWS Academy.</p> <p>Primer acc\u00e9s a l\u2019entorn de laboratori Acc\u00e9s a l\u2019entorn d\u2019AWS Academy (AWS Educate). Primer inici de sessi\u00f3 a la consola. Exploraci\u00f3 inicial de la interf\u00edcie: men\u00fa de serveis, barra de cerca, regions. Identificaci\u00f3 dels serveis m\u00e9s visibles (EC2, S3, IAM, RDS, Lambda).</p>"},{"location":"cloud/u1_practiques/#1-acces-al-portal-daws-academy","title":"\ud83d\udd10 1. Acc\u00e9s al portal d\u2019AWS Academy","text":"<ol> <li> <p>Haur\u00e0s rebut un correu com aquest al correu associat a la teua identitat digital (@gva.es). Si no ho has fet, posa't en contacte amb el professor.     Si  el problema el tens amb les credencials per accedir al correu de la teua identitat digital, haur\u00e0s de consultar-ho amb secretaria del centre o el tutor o tutora.  </p> </li> <li> <p>Al fer click en el bot\u00f3 del correu, ens portar\u00e0 a la web de Canvas (no confundir amb Canva, gastada per fer dibuixets), plataforma que es gasta per autenticaci\u00f3 dins d'AWS Academy, des d'on seleccionarem que no tenim compte i configurarem el nostre propi.  </p> <p>\ud83d\udcdd Guarda b\u00e9 les credencials (correu i contrasenya). Perdre l'acc\u00e9s pot suposar no tindr\u00e9 acc\u00e9s en dies o incl\u00fas setmanes   </p> </li> <li> <p>Una vegada tot configurat, accedirem al Dashboard de AWS.  Per a les properes conexions, es deu accedir des de \ud83d\udc49 https://awsacademy.instructure.com  i iniciar sessi\u00f3 seleccionant Student Login amb el teu usuari i contrasenya.   </p> </li> <li> <p>La p\u00e0gina principal \u00e9s el Dashboard de AWS. Ac\u00ed, podr\u00e0s vore tots els cursos que tens disponible per a realitzar. Per comen\u00e7ar, deuries vore el curs AWS Academy Cloud Foundations.   </p> </li> <li> <p>Inicialment, tindrem sols aquest curs. Com pots vore al men\u00fa lateral, aquest cont\u00e9 una secci\u00f3 anomenada Modules que ens permet accedir al contingut del curs. A nosaltres de moment no ens interessa aquest contingut ja que farem les nostres pr\u00f2pies pr\u00e0ctiques per\u00f2 si \u00e9s del vostre inter\u00e9s, podeu anar xafardejant les diferents seccions. </p> </li> <li> <p>Certs m\u00f2duls contenen un laboratori. En la seg\u00fcent pr\u00e0ctica explicarem qu\u00e8 s\u00f3n, per a qu\u00e8 serveixen i qu\u00e8 hem de tindre en compte per treballar amb ells.</p> </li> </ol>"},{"location":"cloud/u1_practiques/#practica-2-laboratoris-en-aws","title":"Pr\u00e0ctica 2 - Laboratoris en AWS","text":""},{"location":"cloud/u1_practiques/#que-es-un-aws-academy-learner-lab","title":"\u2753Qu\u00e8 \u00e9s un AWS Academy Learner Lab?","text":"<p>Un AWS Academy Learner Lab \u00e9s un entorn pr\u00e0ctic a la plataforma de n\u00favol Amazon Web Services (AWS) dissenyat especialment per a estudiants. En aquest laboratori, podr\u00e0s experimentar i posar en pr\u00e0ctica els coneixements sobre serveis d\u2019inform\u00e0tica en el n\u00favol de forma segura, controlada i sense risc de gastar diners reals.</p> <p>Cada alumne disposa d\u2019un cr\u00e8dit virtual i d\u2019uns permisos limitats, que li permeten crear, gestionar i eliminar recursos d\u2019AWS (com m\u00e0quines virtuals, bases de dades, emmagatzematge, etc.), seguint les activitats i pr\u00e0ctiques que proposa el professorat.</p> <p>Abans de comen\u00e7ar a treballar amb laboratoris, \u00e9s imprescindible con\u00e9ixer els seg\u00fcents punts</p> <ol> <li>AWS t\u00e9 molts serveis gratu\u00efts per a l\u2019alumnat, per\u00f2 alguns, com les IPs el\u00e0stiques (IPs fixes) o certs serveis, costen diners. En properes unitats s'explicar\u00e0 en m\u00e9s detall la facturaci\u00f3.</li> <li>Disposem d'un cr\u00e8dit de 50$ per a poder gastar en els seus serveis. Estos 50\u202f$ han de durar-nos tot el curs i per aix\u00f2, SEMPRE quan acabem de treballar amb el laboratori, el detindrem. SEMPRE. SENSE EXCEPCI\u00d3.</li> <li>Cada sessi\u00f3 al Lab t\u00e9 una duraci\u00f3 de 4 hores des de que fem click a Start Lab. Una vegada passa aquest temps, la sessi\u00f3 acaba per\u00f2 els recursos no es borres (per\u00f2 poden ser detinguts). Si necessitem m\u00e9s temps, simplement fem click a Start Lab de nou i seguirem treballant al laboratori.</li> <li>Els labs tenen les regions restringides a us-east1 i us-west-2. En la seg\u00fcent unitat s'explicar\u00e0 en m\u00e9s detall les regions.</li> <li>Les AMI's (imatges per a les m\u00e0quines virtuals) estan restringides no podent gastar-se les del marketplace.</li> <li>Les inst\u00e0ncies EC2 (m\u00e0quines virtuals) inicien cada sessi\u00f3 en una IP diferent (a no ser que gastem ip's el\u00e0stiques).</li> <li>Si intentem tindre 20 o m\u00e9s inst\u00e0ncies iniciades ens desactivaran el compte i es borraran tots els recursos, perdent tot el progr\u00e9s del laboratori.</li> </ol> <p>L'acc\u00e9s al Lab es realitzar\u00e0 de la mateixa forma que hem vist a la pr\u00e0ctica 1. Es a dir, rebrem un correu dient-nos que se'ns ha convidat a un Learner Lab i una vegada acceptem veurem el Lab al nostre Dashboard.  </p> <p>Si accedim a l'apartat de continguts, trobarem l'enlla\u00e7 per accedir al lab juntament d'informaci\u00f3 d'utilitat per al seu \u00fas.</p> <p>Cal llegir la documentaci\u00f3 oficial</p> <p>Com a bons inform\u00e0tics, hem d'acostumar-se a sempre llegir la refer\u00e8ncia i documentaci\u00f3 oficial de les ferramentes que anem a gastar.</p> <p> </p> <p>Una vegada dins del lab i despr\u00e9s d'haver acceptat les condicions d'\u00fas, ens trobarem al que anomenarem quadre de control del lab i qu\u00e9 varies parts que cal entendre b\u00e9.  </p> <ol> <li>Estat del lab - Ens indica l'estat del lab (enc\u00e9s o apagat) i a m\u00e9s \u00e9s l'enlla\u00e7 a la plataforma d'AWS associada al lab, es a dir, a l'entorn de treball d'AWS (associat al lab)</li> <li>Cr\u00e8dit disponibles - Aquest apartat sols apareix una vegada est\u00e0 el lab enc\u00e9s. Ens indica quants cr\u00e8dits hem gastar del total disponible. Si fem les coses b\u00e9, sols gastarem cr\u00e8dit en algunes pr\u00e0ctiques espec\u00edfiques. </li> <li>Start lab - Inicia la sessi\u00f3 de treball al laboratori. Passa l'estat del lab a enc\u00e9s.</li> <li>Stop lab - Tanca la sessi\u00f3 de treball al laboratori. Passa l'estat del lab a apagat. Recorda que parar el lab no implica que es vaja a eliminar el treball que hem realitzar i que \u00e9s, en el nostre cas, OBLIGAT apagar el lab sempre que acabem de treballar. D'aquesta forma, en cas que tingam algun servei consumint-nos cr\u00e8dits, deixar\u00e0 de fer-ho. </li> <li>AWS details - Mostrar\u00e0 les dades d'acc\u00e9s al lab per a poder connectar-se des de una terminal remota local. De moment, gastarem la terminal integrada.</li> <li>Reset lab - Eliminar\u00e0 tot el que tenim fet al laboratori. Aquest bot\u00f3 el gastarem quan estem segurs que ja hem finalitzat amb la pr\u00e0ctica i que no necessitem el que hem fet per a la seg\u00fcent. </li> </ol> <p>Una vegada hem iniciat el lab amb Start Lab i l'estat estiga en verd, si fem click al bot\u00f3 AWS(1) accedirem a l'entorn de treball d'AWS i veurem algo semblant al seg\u00fcent:  </p> <p>Aquest \u00e9s el punt d'entrada de l'entorn de treball d'AWS i cont\u00e9 moltes seccions que anirem treballant durant les diferents unitats.  </p> <p>A la part superior, trobem un buscador on podrem trobar els diferents serveis que composen AWS com, per exemple, el de m\u00e0quines virtuals, anomenat EC2, aix\u00ed com altres serveis importants com S3 o RDS, entre d'altres. A m\u00e9s, tamb\u00e9 podem veure informaci\u00f3 interessant com la regi\u00f3 en la que ens trobem o l'idioma en el que tenim la plataforma dins de l'opci\u00f3 de configuraci\u00f3.  </p> <p>Una vegada hem pogut accedir tant al curs creat com al lab, estem preparats per afrontar les seg\u00fcents unitats on s'agafar\u00e0 com a punt de partida el laboratori en el seu estat inicial i s'aniran vent diferents serveis de la plataforma.</p>"},{"location":"cloud/u2_continguts/","title":"U2 - \ud83c\udf0d Infraestructura global i serveis b\u00e0sics: EC2 i seguretat inicial","text":"<p>\ud83c\udfaf RA's vinculats: RA1, RA2, RA3</p>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#infraestructura-global-daws","title":"Infraestructura global d\u2019AWS","text":"<p>AWS \u00e9s una de les plataformes de n\u00favol m\u00e9s grans del m\u00f3n i es desplega de manera distribu\u00efda per garantir alta disponibilitat, redund\u00e0ncia i baixes lat\u00e8ncies:</p> <ul> <li>Regions: zones geogr\u00e0fiques (ex: eu-west-1 a Irlanda).</li> <li>Zones de disponibilitat (AZs): cada regi\u00f3 t\u00e9 diverses AZs, que s\u00f3n centres de dades independents per\u00f2 interconnectats</li> </ul>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#regions","title":"Regions","text":"<p>Una regi\u00f3 d\u2019AWS \u00e9s una zona geogr\u00e0fica gran que cont\u00e9 m\u00faltiples centres de dades. Cada regi\u00f3 rep un codi identificador, com ara:</p> <ul> <li> <p>us-east-1 \u2192 Virg\u00ednia del Nord</p> </li> <li> <p>eu-west-1 \u2192 Irlanda</p> </li> <li> <p>southeast-1 \u2192 Singapur</p> </li> </ul> <p> Regions AWS - Font: awsgeek</p> <p>En aquest enlla\u00e7 podeu trobar la informaci\u00f3 oficial actualizada sobre les regions</p>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#caracteristiques-duna-regio","title":"\ud83e\udde9 Caracter\u00edstiques d\u2019una regi\u00f3","text":"<ul> <li> <p>Separaci\u00f3 geogr\u00e0fica: cada regi\u00f3 est\u00e0 en un pa\u00eds o \u00e0rea concreta.</p> </li> <li> <p>Compliment legal i normatiu: algunes empreses han de mantindre dades dins del seu territori (ex: dades m\u00e8diques a la UE).</p> </li> <li> <p>Lat\u00e8ncia: com m\u00e9s prop estiga la regi\u00f3 dels usuaris finals, m\u00e9s r\u00e0pida ser\u00e0 la resposta.</p> </li> <li> <p>Redund\u00e0ncia: si una regi\u00f3 falla (molt poc probable), altres regions poden assumir la c\u00e0rrega.</p> </li> <li> <p>Disponibilitat de serveis: no totes les regions tenen els mateixos serveis.</p> </li> </ul> <p>Exemple pr\u00e0ctic</p> <ul> <li>Una startup de videojocs a Val\u00e8ncia que t\u00e9 la majoria d\u2019usuaris a Espanya hauria de triar eu-west-1 (Irlanda) o eu-south-2 (Madrid) per a minimitzar lat\u00e8ncia.</li> <li>Una empresa multinacional podria desplegar en diverses regions per a apropar els serveis als clients d\u2019Am\u00e8rica, Europa i \u00c0sia.</li> </ul>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#zones-de-disponibilitat-azs","title":"Zones de disponibilitat (AZs)","text":"<p>Dins de cada regi\u00f3 hi ha entre 2 i 6 zones de disponibilitat (Availability Zones o AZs).</p> <p>Una AZ \u00e9s un centre de dades independent, amb:</p> <ul> <li>Subministrament el\u00e8ctric propi.</li> <li>Xarxa i connectivitat redundants.</li> <li>Sistemes de refrigeraci\u00f3 i seguretat f\u00edsics independents.</li> </ul> <p> Zones de disponibilitat de la regi\u00f3 us_west - Font: w3schools</p>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#per-que-es-important","title":"Per qu\u00e8 \u00e9s important?","text":"<p>1. Alta disponibilitat: si una AZ cau per manteniment o desastre, les altres continuen actives.</p> <p>2. Replicaci\u00f3: bases de dades i aplicacions poden estar replicades entre AZs.</p> <p>3. Disaster recovery: es poden dissenyar arquitectures tolerants a fallades.</p> <p>Exemple </p> <ul> <li>Una aplicaci\u00f3 web pot desplegar dos servidors EC2: un en eu-west-1a i un altre en eu-west-1b. Si cau una AZ, l\u2019altra continua donant servei.</li> </ul>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#regions-vs-azs","title":"Regions vs AZs","text":"Aspecte Regions AZs Abast Geogr\u00e0fic (pa\u00eds o \u00e0rea) Centre de dades dins de la regi\u00f3 Objectiu Compliment legal, lat\u00e8ncia, proximitat a usuaris Disponibilitat i redund\u00e0ncia Quantitat 30+ regions a nivell mundial 2\u20136 AZs per regi\u00f3 Exemple <code>eu-west-1</code> (Irlanda) <code>eu-west-1a</code>, <code>eu-west-1b</code>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#i-com-trie-quina-regio-gastar","title":"I com trie quina regi\u00f3 gastar?","text":"<p>Quan desplegues serveis a AWS has de pensar:</p> <ul> <li> <p>Lat\u00e8ncia: prop dels usuaris finals.</p> </li> <li> <p>Compliment normatiu: per exemple, GDPR a Europa.</p> </li> <li> <p>Costos: no totes les regions costen igual. (Ex: us-east-1 \u00e9s m\u00e9s barat que eu-west-1).</p> </li> <li> <p>Disponibilitat de serveis: algunes regions tenen serveis nous abans que altres.</p> </li> <li> <p>Estrat\u00e8gia de negoci: pot interessar desplegar en diverses regions per motius comercials.</p> </li> </ul> <p>\ud83d\udccb Activitat opcional Reflexiona sobre el seg\u00fcent: - Per qu\u00e8 creus que AWS ens deixa seleccionar la Regi\u00f3 i AZ per\u00f2 no el data center? - Si tingueres una startup espanyola, en quina regi\u00f3 desplegaries i per qu\u00e8? I una ONG africana? I una empresa japonesa?</p> <p>Pr\u00e0ctica sugerida</p> <p>En aquest punt dels continguts, es recomana fer la pr\u00e0ctica 1 de la unitat 2.</p> <p>Curs AWS Academy Cloud Foundations </p> <p>En aquest punt es recomana realitzar el m\u00f2dul 3 (Informaci\u00f3n general sobre la infraestructura global de AWS) del curs d' AWS Academy Cloud Foundations.</p>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#model-de-responsabilitat-compartida","title":"Model de responsabilitat compartida","text":"<p>AWS assegura la infraestructura f\u00edsica i del n\u00favol, mentre que el client \u00e9s responsable de la configuraci\u00f3 i l\u2019\u00fas correcte.</p> Responsabilitat d\u2019AWS Responsabilitat del client Centres de dades f\u00edsics Gesti\u00f3 d\u2019usuaris (IAM) Xarxa global Configuraci\u00f3 de firewalls (Security Groups) Maquinari i virtualitzaci\u00f3 Xifrat de dades i claus Disponibilitat de serveis Instal\u00b7laci\u00f3 de programari i parches"},{"location":"cloud/u2_continguts/#errors-habituals-dels-clients","title":"Errors habituals dels clients","text":"<ul> <li> <p>Deixar ports oberts a Internet (ex: 0.0.0.0:22).</p> </li> <li> <p>Utilitzar usuaris root per defecte.</p> </li> <li> <p>No configurar c\u00f2pies de seguretat.</p> </li> </ul> <p>Cas real</p> <p>L\u2019empresa Capital One va patir una filtraci\u00f3 de dades per una configuraci\u00f3 err\u00f2nia d\u2019un Security Group en AWS. AWS no va ser el culpable: era responsabilitat del client. Enlla\u00e7 a la not\u00edcia</p> <p>\ud83d\udccb Activitat opcional Revisa la documentaci\u00f3 sobre la responsabilitat compartida que ofereix AWS i digues qui \u00e9s el responsable (AWS o client) en le seg\u00fcents situacions:</p> <ul> <li>Fallada el\u00e8ctrica en un centre de dades.</li> <li>Hacker accedint per una contrasenya d\u00e8bil.</li> <li>Servidor lent perqu\u00e8 no t\u00e9 prou CPU.</li> <li>Error de maquinari en un disc dur.</li> </ul> <p>Curs AWS Academy Cloud Foundations </p> <p>En aquest punt es recomana realitzar fins la secci\u00f3 1 (Modelo de responsabilidad compartida de AWS) del m\u00f2dul 4 (Seguridad en la nube) del curs d' AWS Academy Cloud Foundations.</p>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#introduccio-a-amazon-ec2","title":"Introducci\u00f3 a Amazon EC2","text":"<p>Amazon Elastic Compute Cloud (EC2) \u00e9s un servei fonamental dins d\u2019AWS. Permet llogar m\u00e0quines virtuals a la carta (anomenades inst\u00e0ncies) que es poden utilitzar per executar aplicacions, p\u00e0gines web, entorns de desenvolupament o qualsevol altra c\u00e0rrega de treball inform\u00e0tica.</p> <p>\ud83d\udccc Es diu elastic perqu\u00e8 podem crear, aturar, eliminar o redimensionar aquestes inst\u00e0ncies de manera r\u00e0pida segons les necessitats.</p>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#caracteristiques-principals-dec2","title":"\ud83d\udd11 Caracter\u00edstiques principals d\u2019EC2:","text":"<ul> <li> <p>Elecci\u00f3 de diferents tipus d\u2019inst\u00e0ncia (CPU, mem\u00f2ria, GPU, emmagatzematge optimitzat, etc.).</p> </li> <li> <p>Control total sobre el sistema operatiu i configuraci\u00f3.</p> </li> <li> <p>Escalabilitat: podem passar de tindre una inst\u00e0ncia a centenars en minuts.</p> </li> <li> <p>Integraci\u00f3 amb altres serveis (S3, RDS, VPC, IAM, etc.).</p> </li> </ul>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#casos-dus-tipics","title":"Casos d\u2019\u00fas t\u00edpics","text":"<ul> <li> <p>Allotjament de p\u00e0gines web o aplicacions.</p> </li> <li> <p>Servidors de bases de dades.</p> </li> <li> <p>Entorns de prova i desenvolupament.</p> </li> <li> <p>C\u00e0lcul intensiu (Big Data, Machine Learning).</p> </li> </ul> <p> Connexi\u00f3 Usuari-EC2 - Font: AWS</p> <p>\ud83d\udc49 En la imatge superior podem veure un esquema de connexi\u00f3 d'un usuari a una inst\u00e0ncia EC2 que a la vegada, est\u00e0 internament connectada amb una base de dades Amazon RDS. Com es pot observar, apareix la regi\u00f3, la AZ i una VPC (xarxa virtual privada) que veurem m\u00e9s endavant i que ens serveix per a aillar els nostres recursos en xarxes privades.</p>"},{"location":"cloud/u2_continguts/#conceptes-basics-dec2","title":"Conceptes b\u00e0sics d\u2019EC2","text":"<p>Abans de crear la primera inst\u00e0ncia cal con\u00e8ixer alguns termes:</p> <ul> <li> <p>AMI (Amazon Machine Image): \u00e9s la plantilla que defineix el sistema operatiu i programari inicial de la inst\u00e0ncia. Ex: Ubuntu, Amazon Linux, Windows Server.</p> </li> <li> <p>Tipus d\u2019inst\u00e0ncia: defineix la combinaci\u00f3 de CPU, mem\u00f2ria, disc i xarxa. Ex: t2.micro, t3.small, m5.large.</p> </li> <li> <p>Key Pairs (parells de claus): necessaris per connectar-nos via SSH (Linux) o RDP (Windows).</p> </li> <li> <p>Security Groups: funcionen com un tallafocs virtual, controlant quins ports i protocols estan oberts.</p> </li> <li> <p>Volums EBS: discs virtuals que s\u2019associen a la inst\u00e0ncia per emmagatzemar dades.</p> </li> </ul> <p>Pr\u00e0ctica sugerida</p> <p>En aquest punt dels continguts, es recomana fer la pr\u00e0ctica 2 de la unitat 2.</p>"},{"location":"cloud/u2_practiques/","title":"Pr\u00e0ctiques","text":"<p>IMPORTANT</p> <p>Aquestes pr\u00e0ctiques no s\u00f3n obligat\u00f2ries, per\u00f2 s\u00ed recomanables per a poder realitzar els entregables (Aules).</p> <p>Per comen\u00e7ar a fer aquestes pr\u00e0ctiques, es imprescindible haver  completat les de la unitat 1.</p>"},{"location":"cloud/u2_practiques/#practica-1-regions-i-azs","title":"Pr\u00e0ctica 1 - Regions i AZs","text":"<p>\ud83c\udfaf Objectiu: veure regions i AZs en acci\u00f3.</p> <ol> <li> <p>Entrar a la consola d\u2019AWS Academy.</p> </li> <li> <p>Observar el selector de regi\u00f3 (part superior dreta).</p> </li> </ol> <p>3.Identificar en quina regi\u00f3 estan treballant. </p> <p></p> <p>Atenci\u00f3</p> <p>AWS Academy sols t\u00e9 disponible la regi\u00f3 US East (N. Virginia) \u2013 <code>us-east-1</code> i eventualment US West (Oregon) \u2013 <code>us-west-2</code> o EU (Ireland) \u2013 <code>eu-west-1</code> per a la maj\u00f2ria de pr\u00e0ctiques.</p>"},{"location":"cloud/u2_practiques/#practica-2-creacio-de-la-primera-instancia-ec2","title":"Pr\u00e0ctica 2 - Creaci\u00f3 de la primera inst\u00e0ncia EC2","text":""}]}